\subsection{Kombinacije multiskupova}

Neka je $M = (S, m)$ multiskup.
Podmultiskup multiskupa $M$ koji ima $r$ elemenata je \textbf{$\mathbf{r}$-kombinacija} multiskupa $M$ (kombinacija $r$-tog razreda s ponavljanjem).

\begin{example}
    $\{1 \cdot b, 3 \cdot p, 1 \cdot c\}$ je $5$-kombinacija multiskupa $\{5
    \cdot b, 10 \cdot p, 5 \cdot c\}$.
\end{example}

\begin{problem}
    Na koliko načina možemo odabrati pet kuglica od 20 kuglica u različitim
    bojama?
\end{problem}

\begin{problem}
    Na koliko načina možemo odabrati pet kuglica od 20 kuglica, od kojih je 5
    bijele boje, 10 plave boje i 5 crvene boje?
\end{problem}

\begin{theorem}
    Neka je $M = \{n_1 \cdot x_1, n_2 \cdot x_2, \dots, n_k \cdot x_k\}$
    multiskup. Tada je broj podmultiskupova multiskupa $M$ jednak
    $$
        (n_1 + 1) \cdot (n_2 + 1) \cdot \dots \cdot (n_k + 1).
    $$
\end{theorem}

\begin{problem}
    Odredite broj podskupova skupa $S$ od $n$ elementa upotrebom prethodnog
    teorema.
\end{problem}

\subsubsection{Kombinacije s beskonačnim kratnostima}

\begin{theorem}
    Neka je $M=\{\infty \cdot x_1, \infty \cdot x_2, \dots, \infty \cdot x_n\}$
    multiskup i neka je $r$ prirodan broj. Tada je broj $r$-kombinacija
    multiskupa $M$ jednak
    $$
        \multicomb{n}{r} = \binom{n + r - 1}{r}
    $$
\end{theorem}

Broj podmultiskupova skupa $M=\{\infty \cdot x_1, \infty \cdot x_2, \dots,
\infty \cdot x_n\}$ nije moguće odrediti jer ih je beskonačno mnogo.

\begin{problem}
    Koliko ima nepadajućih nizova duljine $r$ čiji su članovi iz skupa
    $\{1,2,\dots,n\}$?
\end{problem}

\subsubsection{Kombinacije s konačnim kratnostima}

\begin{theorem}
    Neka je $M=\{n_1 \cdot x_1, n_2 \cdot x_2, \dots, n_k \cdot x_n\}$
    multiskup i neka je $r$ prirodan broj. Tada je broj $r$-kombinacija
    multiskupa $M$ jednak
    $$
        \multicomb{n_1,n_2,\dots,n_k}{r} = \sum_{s=0}^{k} (-1)^s \sum_{1 \leq i_1 \leq \dots \leq i_s \leq k} \binom{k+r-n_{i_1}-n_{i_2}-\dots-n_{i_s}-s-1}{k-1}
    $$
\end{theorem}

